\section{Закон Архимеда}

\subsection{Формулировка закона}

\begin{wrapfigure}{r}{0.2\linewidth}
    \input{pics/hyd-archimed.tex}
\end{wrapfigure}

Посмотрим, какие силы действуют на тело, погруженное в жидкость. Для
начала рассмотрим прямоугольную призму высоты $h$ с площадью основания
$S$, расположенную так, что её основания горизонтальны. Силы,
действующие на неё по горизонтали скомпенсированы, так как давление на
одном уровне постоянно. Пусть $p$~--- давление на уровне верхней
грани. Тогда сила, действующая на неё, равна по модулю $pS$ и
направлена вертикально вниз. Давление на уровне нижней грани, согласно
основному уравнению гидростатики, равно $p + \rho gh$, тогда сила,
действующая на неё равна по модулю $(p + \rho gh)S$ и направлена
вертикально вверх. Получается, что на призму действует суммарная
выталкивающая сила со стороны жидкости, равная
$F_{A}(p + \rho gh)S - pS = \rho ghS$. Заметим, что $Sh$~--- это объём
призмы.

\begin{equation*}
    F_{A} = \rho gV
\end{equation*}



\begin{wrapfigure}{r}{0.2\linewidth}
    \vspace{-20pt}
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[scale = 1.3]
            \fill[blue!20] (-1, 2.5) -- (-1, 0.5) -- (2, 0.5) -- (2, 2.5) decorate[water edge]{-- cycle};
            \draw[thin, water edge] (2, 2.5) -- (-1, 2.5);
            \draw[very thick] (-1, 2.8) -- ++(0, -2.3) -- ++(3, 0) -- ++(0, 2.3);
            \fill[black!20, rounded corners = 3] (0, 1) -- ++(-0.2, 0.4) -- ++ (-0.5, 0.4) --
                ++(0.3, 0.4) -- ++(0.6, -0.2) -- ++(1, 0.4) -- ++(-0.2, -0.4) -- ++(0.3, -0.7) --
                ++(-1.3, -0.3);
            \draw[thick, rounded corners = 3, pattern = north east lines] (0, 1) -- ++(-0.2, 0.4) --
                ++(-0.5, 0.4) -- ++(0.3, 0.4) -- ++(0.6, -0.2) -- ++(1, 0.4) -- ++(-0.2, -0.4) --
                ++(0.3, -0.7) -- ++(-1.3, -0.3);
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
    \vspace{-20pt}
\end{wrapfigure}

Пусть теперь у нас есть фигура сложной формы. Разобьем ее на маленькие
прямоугольные призмы вертикальными плоскостями (см.рис.). Для каждого
такого кусочка будем считать, что его верхняя и нижняя грани
представляют из себя участки плоскости. На каждую призму действует
сила $F_i = g \rho V_i$. Тогда на всё тело действует суммарная сила:

\begin{equation}
	F_A = \sum\limits_i \rho g V_i = \rho g V.
\end{equation}

\begin{remark}
  Сила, с которой жидкость действует на погруженные в неё тела, не
  зависит от их формы, а зависит только от объёма. Если тело погружено
  в жидкость не целиком, то $V$~--- объём его погруженной части.
\end{remark}

Заметим, что $\rho V$~--- равно массе жидкости, объём которой
совпадает с объёмом погруженной части. Тогда верна следующая теорема.

\begin{theorem}
  Со стороны жидкости, находящейся в поле силы тяжести, на все
  погруженные в неё тела действует сила, называемая силой Архимеда и
  равная весу вытесненной жидкости.
\end{theorem}

\begin{remark}
  При получении выражения для силы Архимеда мы существенно
  использовали тот факт, что тело не касается дна. В противном случае
  при вычислении не будет давления, действующего на часть поверхности
  тела, соприкасающуюся с дном, поэтому сила изменится.
\end{remark}


\subsection{Точка приложения силы Архимеда}

Напомним, что \deftext{точкой приложения} мы называем такую точку, что
действие силы $F$ можно заменить на \textit{эквивалентную}
$F_{\text{э}}$, приложенную к данной точке. В частности это означает,
что:
\begin{itemize}
\item $|F| = |F_{\text{э}}|$ (в противном случае, при замене
  изменились бы условия равновесия всего тела);
\item относительно любой точки $O$ выполнено равенство:
  $M_F = M_{F_{\text{э}}}$ (в противном случае, при замене изменились
  бы условия отсутствия вращения относительно точки $O$).
\end{itemize}

\begin{remark}
  Строго говоря, не очевидно, что такая точка всегда существует, но
  этот вопрос мы опустим.
\end{remark}


Пока мы только посчитали значение величины силы Архимеда. Для того,
чтобы понять куда приложена сила давайте вернемся к доказательству
теоремы и изучим выражение, полученное при разбиении тела на маленькие
призмы.

На каждую призму действует сила $F_i = g \rho V_i$, и она пропорциональна объему. Пусть $A$ точка
приложения силы. Рассмотрим некоторую точку $O$, тогда:
$F_{\text{арх}} (x_{A} - x_{O}) = \sum F_i (x_i - x_O)$, иначе не будем выполнено равенство моментов
относительно точки $O$.

$$\sum F_i (x_i - x_O) = g \rho \sum V_i (x_i - x_O) = g \rho \sum V_i x_i - F_{\text{арх}} x_{O},$$
следовательно:

$$F_{\text{арх}} x_{A} = g \rho \sum V_i x_i, \ \ \ x_{A} = \frac{\sum V_i x_i}{V},$$
откуда следует, что $x_{A}$ соответствует координате $x$
геометрического центра тела. Аналогично ситуация обстоит и с
координатой $z$.

При выводе мы пользовались тем фактом, что мы знаем направление силы
Архимеда (вверх), так как на каждую маленькую призму сила действует
только в этом направлении. Поскольку если мы напишем аналогичное
утверждение для координаты $y$, то мы просто получим нулевой момент
сил, следовательно мы можем считать, что сила Архимеда по данной оси
приложена к любой удобной нам точке, обычно считают, что по этой
координате точка приложения силы также совпадает с геометрическим
центром.

\begin{remark}
    В данных рассуждениях мы считали, что тело погружено полностью.
\end{remark}

\begin{remark}
  Геометрический центр может отличаться от центра тяжести, если
  плотность тела непостоянна.
\end{remark}

\vspace{20pt}
\parindent=0mm
\task{ Чему равна сила Архимеда на орбитальной станции? А в ракете,
  взлетающей с постоянным ускорением $a$?  }

\task{ Прямоугольный брусок в форме куба со стороной $a$ плавает в
  стакане, заполненном водой и маслом. Его верхняя сторона
  горизонтальна. Граница раздела жидкостей делит брусок на две равные
  части. Какова сила Архимеда, действующая на него?  }

\task{ Прямоугольный брусок в форме куба со стороной $a$ находится на
  дне стакана, заполненного водой. Какова сила со стороны жидкости,
  действующая на него?  }
\parindent=5mm
\setcounter{notask}{1}